beedbの検索インターフェースは使いやすく、具体的な使用方法は下の例をご覧ください。

例1、プライマリキーによってデータを取得：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var user Userinfo
//Whereは2つの引数を受け取ります。int型の引数をサポートします。
orm.Where("uid=?", 27).Find(&user)
\end{lstlisting}

例2：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var user2 Userinfo
orm.Where(3).Find(&user2) // これは上の省略版です。
                          //プライマリキーは省略できます。
\end{lstlisting}

例3、プライマリキーではない条件：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var user3 Userinfo
//Whereは2つの引数を受け取ります。文字列型の引数をサポートします。
orm.Where("name     = ?", "john").Find(&user3)
\end{lstlisting}

例4、もっと複雑な条件：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var user4 Userinfo
//Whereは3つの引数をサポートします。
orm.Where("name = ? and age < ?", "john", 88).Find(&user4)
\end{lstlisting}

下のインターフェースを通して複数のデータを取得できます。例をご覧ください。

例1、条件id$>$3にもとづいて、20からはじまる10件のデータを取得します。


\begin{lstlisting}[numbers=none]
var allusers []Userinfo
err := orm.Where("id > ?", "3").Limit(10,20).FindAll(&allusers)
\end{lstlisting}

例2、limitの第二引数は省略できます。デフォルトは0から開始となります。10件のデータを取得します。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var tenusers []Userinfo
err := orm.Where("id > ?", "3").Limit(10).FindAll(&tenusers)
\end{lstlisting}

例3、すべてのデータを取得します。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
var everyone []Userinfo
err := orm.OrderBy("uid desc,username asc").FindAll(&everyone)
\end{lstlisting}

上ではLimit関数があります。これは検索結果の数をコントロールするのに用いられます。

Limit:2つの引数をサポートします。第一引数は検索数を表し、第二引数は取得するデータの開始位置を表しています。デフォルトは0です。

OrderBy:この関数は検索をソートするために用いられます。引数はソートの条件である必要があります。

上の例では取得するデータが直接structオブジェクトにマッピングされます。もし、データをmapとして取得したいだけであれば、下の方法で実現することができます：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
a, _ := orm.SetTable("userinfo").SetPK("uid").
            Where(2).Select("uid,username").FindMap()
\end{lstlisting}

上とこの例の中ではまた新しいインターフェースの関数Selectがでてきました。この関数はいくつのフィールドを検索したいのか定義するために用いられます。デフォルトでは全てのフィールドとなる\texttt{*}となります。

FindMap()関数は\texttt{[]map[string][]byte}型を返します。そのため、自分自身で型変換を行う必要があります。
