以下のリストは使用されるオリジナルのルールを表しています

\begin{longtable}{|l|l|l|l|}
  \hline ルール &	引数 & 	詳細 &	例 \\ \hline \endhead
  required &	No &	要素が空だった場合、FALSEを返します & {} \\ \hline
  matches &	Yes &	もしフォームの要素の値と引数の対応するフォームのフィールドの値が等しくなければ、FALSEを返します & matches[form\_item] \\ \hline
is\_unique &	Yes &	もしフォームの要素の値と指定されたデータ表に重複があった場合、Falseを返します（訳注：例えばis\_unique[User.Email]とあれば、バリデーションクラスはUser表からEmail欄に要素と同じ値が無いか確かめます。もし重複が存在すれば、falseを返します。これにより開発者は他にCallbackバリデーションコードを書く必要がなくなります。） &	is\_unique[table.field] \\ \hline
min\_length &	Yes &	もしフォームの要素の値の文字列の長さが引数で定義された数字よりも少なかった場合、FALSEを返します。& 	min\_length[6] \\ \hline
max\_length &	Yes &	もしフォームの要素の値の文字列の長さが引数で定義された数字よりも大きい場合、FALSEを返します。 &	max\_length[12] \\ \hline
exact\_length &	Yes &	もしフォームの要素の値の文字列の長さが引数で定義された数字と異なっていた場合、FALSEを返します。& 	exact\_length[8] \\ \hline
greater\_than &	Yes &	もしフォームの要素の値が数字型でないか、引数で定義された値よりも小さかった場合、FALSEを返します。& 	greater\_than[8] \\ \hline
less\_than &	Yes &	もしフォームの要素の値が数字型でないか、引数で定義された値よりも大きかった場合、FALSEを返します。& 	less\_than[8] \\ \hline
alpha &	No &	もしフォームの要素の値にアルファベット以外の文字列が含まれていた場合、FALSEを返します。& {}  \\ \hline
alpha\_numeric &	No &	もしフォームの要素の値にアルファベットか数字以外の文字列が含まれていた場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
alpha\_dash &	No &	もしフォームの要素の値にアルファベット/数字/アンダースコア/ダッシュ以外の文字列が含まれていた場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
numeric &	No &	もしフォームの要素の値に数字以外の文字列が含まれていた場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
integer &	No &	もしフォームの要素の中に整数以外の文字列が含まれていた場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
decimal &	Yes &	もしフォームの要素に（少数でない）不完全な値が入力されていた場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
is\_natural &	No &	もしフォームの要素の値に自然数ではない他の数値が含まれていた場合（その他の数値には0は含みません）、FALSEを返します。自然数は：0,1,2,3....などです。 & {}  \\ \hline	 
is\_natural\_no\_zero &	No &	もしフォームの要素の値に自然数を除くその他の数値が含まれていた場合（その他の数値には0を含みます）、FALSEを返します。0でない自然数は：1,2,3.....などです。 	 & {}  \\ \hline
valid\_email &	No &	もしフォームの要素の値に正しくないemailアドレスが含まれている場合、FALSEを返します。 	& {}  \\ \hline 
valid\_emails &	No &	もしフォームの要素の値の中のある値に正しくないemailアドレス（アドレスの間はカンマで区切られています）を含んでいた場合、FALSEを返します。 & {}  \\ \hline	 
valid\_ip &	No &	もしフォームの要素の値が正しくないIPアドレスだった場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
valid\_base64 &	No &	もしフォームの要素の値にbase64でエンコードされる文字以外の文字列が含まれる場合、FALSEを返します。 	 & {}  \\ \hline
\end{longtable}

